% ---------------------------------------------------
%
% Trabajo de Fin de Grado. 
% Author: Juan Tareq González de Chávez Pérez <alu0100603866@ul.edu.es>
% Capítulo: Tecnologías utilizadas en el Trabajo de Fin de Grado. 
% Fichero: Cap2_Technology.tex
%
% ----------------------------------------------------
%

\cleardoublepage
\chapter{Herramientas y Tecnologías} \label{chap:Tecnologias} 

Este capítulo tiene como objetivo presentar las distintas herramientas software y tecnologías empleadas por el alumno en el desarrollo de este TFG.

\section{Herramientas de Desarrollo}

A continuación se explicarán brevemente las distintas herramientas software utilizadas en el proyecto. 

\subsection{Android Studio}

Android Studio \cite{URL::AndroidStudio} es el IDE (Entorno de Desarrollo Integrado) oficial para el desarrollo de aplicaciones en Android, basado en IntelliJ IDEA \cite{URL::IntelliJIDEA}. Android Studio ofrece una serie de funcionalidades que han facilitado el desarrollar numerosas tareas, entre las cuales podemos destacar:


\begin{itemize}
\item Un sistema de compilación basado en Gradle \cite{URL::Gradle} que ha simplificado las tareas de compilación, empaquetado y despliegue de la aplicación.
\item Un emulador de dispositivo Android que permite probar la aplicación sin necesidad de instalarla en un dispositivo, aunque se ha preferido ir testeando la aplicación en un dispositivo físico.
\item La posibilidad de aplicar cambios durante la ejecución de la app, ahorrando tiempo al no tener que reinstalar la app cada vez que se hace un cambio pequeño.
\item Un sistema de depuración, con una interfaz sencilla e intuitiva.
\end{itemize} 

%% ==========================================================
%% imagen
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{androidstudio}
	\caption{Android Studio, un IDE flexible e intuitivo.}
	\label{fig:androidstudio}
\end{figure}
%% ==========================================================

\subsection{LaTeX}

LaTex \cite{URL::LaTeX} es un sistema de composición de textos que aporta una alta calidad tipográfica; el mismo está formado por un conjunto de macros escritos en 1984 por Leslie Lamport, con el objetivo de facilitar el uso del lenguaje de composición tipográfica TeX.
La principal característica de LaTeX es que a diferencia de otros procesadores de texto en los cuales a medida que creamos el contenido estamos viendo el resultado final, para obtener un documento final en LaTeX hay que realizar normalmente dos etapas:
\begin{itemize}
\item Primero se crea un archivo en el que se almacenan las órdenes y comandos necesarios junto al texto que se quiere producir.
\item Hay que procesar ese archivo y compilarlo para generar el documento final.
\end{itemize}

\subsection{GitLab}

GitLab \cite{URL::Gitlab} es una plataforma de desarrollo colaborativo que permite alojar proyectos bajo el sistema de control de versiones GIT. GitLab utiliza una licencia open source, siendo gratuito su uso.
Se ha decidido crear un repositorio en esta plataforma, por el soporte que ofrece a la hora de llevar un control de versiones de forma privada, teniendo acceso al mismo tanto el alumno como el tutor para poder trabajar de forma conjunta llevando al día los avances del TFG.
También, mediante el uso de este repositorio, se ha conseguido aumentar los conocimientos del alumno en Git, complementando los adquiridos durante la carrera.

\section{APIs de Google}

En esta sección comentaremos las diferentes APIs de Google que se han utilizado en el desarrollo del trabajo.

\subsection{Google Maps}

La API de Google Maps \cite{URL::GoogleMaps} fue publicada para Android en 2008 y en 2012 para IOS. Esta API permite utilizar mapas basados en datos de Google Maps en una aplicación Android, y además ofrece métodos para personalizar el mapa:
\begin{itemize}
\item Creación de marcadores, polígonos y superposiciones sobre el mapa para resaltar puntos o zonas.
\item Permite cambiar la vista del usuario de modo que se muestre un área del mapa en particular.
\item Ofrece la posibilidad de elegir el tipo de mapa:
\begin {itemize}
\item De carreteras: muestra la vista del mapa de carreteras. Este es el modo de mapa predeterminado.
\item Satélite: muestra imágenes satelitales de Google Earth.
\item Híbrido:  muestra una combinación de vistas normales y satelitales.
\item Terreno: muestra una vista basada en la información terrestre.
\end{itemize}
\end{itemize}

Aprovechando las funcionalidades de la API se crean los distintos mapas para nuestra app, utilizando para ello los objetos que nos ofrece como son los siguientes:
\begin{itemize}
\item Marcadores que se ubican en el mapa a través de una latitud y una longitud, los cuales además se pueden personalizar con imágenes, pudiendo clasificarlos a simple vista.
\item Polígonos que permiten dibujar en el mapa las siluetas de los edificios y asignarles un evento al seleccionarlos.
\item InfoWindows o ventanas de información asociadas a los marcadores y permiten asignar a cada marcador un título y una descripción del edificio o zona que representan.
\end{itemize}

%% ==========================================================
%% imagen
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{googlemaps}
	\caption{GoogleMaps.}
	\label{fig:googlemaps}
\end{figure}
%% ==========================================================

\subsection{Google Sheet}

La API Google Sheet \cite{URL::GoogleSheet} es una aplicación en línea que permite a los usuarios crear y formatear las hojas de cálculo de Google. Esta API permite realizar las siguientes labores sobre una hoja de cálculo, como la que se puede observar en la Figura \ref{fig:googlesheet}:
\begin{itemize}
\item Importa, exporta y da formato a las hojas de datos.
\item Controlar el formato condicional.
\item Construir y editar gráficos incrustados en una hoja.
\item Configurar la validación de datos.
\item Crear y actualizar intervalos con nombre y protegidos.
\item Agregar y ajustar vistas filtradas.
\item Crear y manipular tablas dinámicas.
\end{itemize}

Además permite definir fórmulas personalizadas (Vease Figura \ref{fig:customsheet}) que funcionen en nuestra hoja de cálculo, aunque esta parte pertenece a la API para aplicaciones web y no a la de Android.


%% ==========================================================%% 
\begin{figure*}[t]
\centering

\subfloat[Hoja de cálculo]{%
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{googlesheethoja}
  	\label{fig:googlesheet}%
}\qquad
\subfloat[Función personalizada]{%
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{googlesheetcustom}
  	\label{fig:customsheet}%
}

\caption{Google Sheets}
\end{figure*}
%% ==========================================================%% 

A la hora de acceder a la información, Google Sheets utiliza la notación A1 para saber sobre qué rango de datos se trabaja, con ella se indica de qué hoja se desea leer o escribir la información y sobre qué rango de valores se desea trabajar. Ejemplos de rangos utilizando este sistema de notificación serían:
\begin{itemize}
\item Sheet1!A1:B2 se refiere a las primeras dos celdas en las primeras dos filas de la hoja Sheet1.
\item Sheet1!A:A se refiere a todas las celdas en la primera columna de la hoja Sheet1.
\item Sheet1!1:2 se refiere a todas las celdas en las primeras dos filas de la hoja Sheet1.
\item Sheet1!A5:A se refiere a todas las celdas de la primera columna de la hoja Sheet1, desde la quinta fila hasta el final.
\item A1:B2 se refiere a las dos primeras celdas en las dos primeras filas de la hoja Sheet1.
\item Sheet1 se refiere a todos los datos de la hoja Sheet1.
\end{itemize}

